**西南官话**，又称为**上江官话**或**西南方言**，分布于[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")、[贵州](../Page/贵州.md "wikilink")、[云南](../Page/云南.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[广西](../Page/广西.md "wikilink")、[西藏等地以及邻近的](../Page/西藏.md "wikilink")[湖南省西北部](../Page/湖南省.md "wikilink")、[陕西省南部](../Page/陕西省.md "wikilink")、[缅甸](../Page/缅甸.md "wikilink")[果敢和](../Page/果敢.md "wikilink")[佤邦的主要语言](../Page/佤邦.md "wikilink")，在[老挝](../Page/老挝.md "wikilink")、[越南等地也有部分](../Page/越南.md "wikilink")[华人使用](../Page/华人.md "wikilink")\[1\]。西南官话在缅甸[果敢自治区和](../Page/果敢自治区.md "wikilink")[佤邦具有官方地位](../Page/佤邦.md "wikilink")。西南官话的主要特征是古入声不分化，整体保留或整体混入它调（阳平、阴平或去声）
\[2\]
。《[中国语言地图集](../Page/中国语言地图集.md "wikilink")》中将西南官话分为十二片，其通常也可按照地域分为[四川话](../Page/四川话.md "wikilink")、[云南话](../Page/云南话.md "wikilink")、[桂柳话](../Page/桂柳话.md "wikilink")、[湖北话等](../Page/湖北话.md "wikilink")。

西南官话的形成与[元朝之后进入中国西南地区的移民具有很大关联](../Page/元朝.md "wikilink")，[成渝片](../Page/成渝片.md "wikilink")[四川话与](../Page/四川话.md "wikilink")[湖北话音系产生分化的年代都至少可以上溯至](../Page/湖北话.md "wikilink")[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")，因而西南官话的形成年代应当更早\[3\]。同时有学者认为其可能与另一种[南方官话](../Page/南方官话.md "wikilink")：[江淮官话同源](../Page/江淮官话.md "wikilink")\[4\]。西南官话在词汇、音韵等方面与[北方官话相比都具有显著差异](../Page/北方官话.md "wikilink")\[5\]，因而在[民国时期](../Page/中华民国大陆时期.md "wikilink")，上江官话一直被认为是与[粤语](../Page/粤语.md "wikilink")、[吴语等并列汉语大語言区](../Page/吴语.md "wikilink")，而非[官话的分支](../Page/官话.md "wikilink")，其直到1955年才首次被划入官话\[6\]。西南官话的使用者超过2亿，如果将其划出官话，其使用者将在全球所有语言中排第6位，仅次于[官话](../Page/官话.md "wikilink")、[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")、[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[印度斯坦语](../Page/印度斯坦语.md "wikilink")、[阿拉伯语及](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")[孟加拉语](../Page/孟加拉语.md "wikilink")。

## 分布与分区

西南官话是使用人口最多、分布区域面积最广的[汉语分支之一](../Page/汉语.md "wikilink")。据统计使用西南官话的人口超过2亿，约占中国全国人口的五分之一，整个官话区人口的三分之一，相当于[湘语](../Page/湘语.md "wikilink")、[赣语](../Page/赣语.md "wikilink")、[粤语](../Page/粤语.md "wikilink")、[闽语人口的总和](../Page/闽语.md "wikilink")。西南官话中最大的分支[四川话的使用人口都超过](../Page/四川话.md "wikilink")1.2亿。但是近年来因为推广同屬於[官話的](../Page/官話.md "wikilink")[普通话的缘故](../Page/普通话.md "wikilink")，造成大量西南官话分布地区的年轻人已经不能使用西南官话，所以此人数统计并不准确。

西南官话在中国境内主要分布于[西南部的](../Page/中国西南地区.md "wikilink")[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")、[重庆市](../Page/重庆市.md "wikilink")、[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")、[贵州省的绝大多数汉语地区](../Page/贵州省.md "wikilink")，以及临近的[湖北省大部](../Page/湖北省.md "wikilink")、[湖南省西北部](../Page/湖南省.md "wikilink")、[广西壮族自治区北部](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")、[陕西省南部](../Page/陕西省.md "wikilink")、[甘肃省南部](../Page/甘肃省.md "wikilink")，另在[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[赣州市老市区拥有](../Page/赣州市.md "wikilink")[方言岛](../Page/方言岛.md "wikilink")\[7\]。邻近云南的[缅甸东北部自治特区](../Page/缅甸.md "wikilink")（[果敢](../Page/果敢.md "wikilink")、[佤邦](../Page/佤邦.md "wikilink")、[勐拉](../Page/勐拉.md "wikilink")）等地也使用西南官话。

《中国语言地图集》中将西南官话分为[成渝](../Page/成渝话.md "wikilink")、[灌赤](../Page/灌赤片.md "wikilink")、黔北、昆贵、滇西、鄂北、武天、岑江、黔南、湘南、[桂柳](../Page/桂柳话.md "wikilink")、常鹤等十二片。其中音韵现象复杂的灌赤片又分为[岷江](../Page/岷江话.md "wikilink")、[仁富](../Page/仁富小片.md "wikilink")、雅棉、丽川四小片；滇西片又分为姚理、保潞两个小片。

## 音韵

### 声调

西南官话古[入声未发生分化](../Page/入声.md "wikilink")，整体保留或整体混入它调（主要混入阳平）。例如[四川话中](../Page/四川话.md "wikilink")，[成渝片入声整体混入阳平](../Page/成渝片.md "wikilink")；[岷江小片中整体保留了入声](../Page/岷江小片.md "wikilink")，部分地区甚至还保留塞音韵尾；[仁富小片入声整体派入去声](../Page/仁富小片.md "wikilink")；雅棉小片入声整体派入阴平。

在湖广片中，不乏去声分阴阳的次方言，同时也有少部分入声分阴阳者。例如湖南北部的[津市市](../Page/津市市.md "wikilink")，其方言中：古全浊入归[阳入](../Page/阳入.md "wikilink")（调值44），其余归[阴入](../Page/阴入.md "wikilink")（调值35），但阴去却归入[阳平](../Page/阳平.md "wikilink")（调值13），故去声实际上仅仅是[阳去](../Page/阳去.md "wikilink")（调值33）。

西南官话声调调值大致可分为8个类型，各类型之间差异显著。其中分布最广的一种类型（阴平是最高调，阳平是最低调，上声是次高降调，去声是低降升调），即[四川话的声调类型](../Page/四川话.md "wikilink")，主要流行于[四川盆地一带以及毗邻的贵州北部](../Page/四川盆地.md "wikilink")。这种声调类型内部一致性很高，是西南官话最具代表性的声调类型\[8\]。

| 类型                                 | 阴平                                | 阳平  | 上声  | 去声       | 入声        | 主要分布区域                |
| ---------------------------------- | --------------------------------- | --- | --- | -------- | --------- | --------------------- |
| [四川型](../Page/四川话.md "wikilink")   | [成都亚型](../Page/成都话.md "wikilink") | 55  | 21  | 42       | 213       | 阳平                    |
| [泸州亚型](../Page/岷江话.md "wikilink")  | 55                                | 21  | 42  | 13       | 33        | 四川盆地西南部               |
| 泸定亚型                               | 55                                | 21  | 53  | 24       | 阴平        | 川西西部雅安一带              |
| [自贡亚型](../Page/仁富小片.md "wikilink") | 55                                | 21  | 42  | 213      | 去声        | 川中沱江下游一带              |
| 貴陽型                                | 55                                | 21  | 42  | 13       | 陽平        | 貴州中部和西部               |
| [汉中型](../Page/汉中话.md "wikilink")   | 55                                | 21  | 24  | 212      | 阳平和阴平/阳平  | 陕西南部                  |
| [昆明型](../Page/昆明话.md "wikilink")   | 44                                | 31  | 53  | 212      | 阳平        | 云南中部                  |
| 个旧型                                | 55                                | 42  | 33  | 12       | 阳平        | 云南南部                  |
| 保山型                                | 32                                | 44  | 53  | 25       | 阳平        | 云南西部                  |
| 湖广型                                | [武汉亚型](../Page/武汉话.md "wikilink") | 55  | 213 | 42       | 35        | 阳平                    |
| 石首亚型                               | 45                                | 13  | 41  | 阴214/阳33 | 阴25/阳入归阳去 | 湖北南部                  |
| 汉寿亚型                               | 55                                | 213 | 42  | 阴35/阳33  | 55        | 湖南西北部                 |
| 澧州亚型                               | 55                                | 13  | 21  | 阴213/阳33 | 阴35/阳入归阳去 | 湖南西北部                 |
| 桃源亚型                               | 44                                | 23  | 21  | 阴213/阳33 | 55        | 湖南西北部                 |
| 襄阳型                                | 34                                | 52  | 55  | 212      | 阳平        | 湖北北部                  |
| [桂林型](../Page/桂林话.md "wikilink")   | 33                                | 21  | 55  | 35       | 阳平        | 广西北部、贵州南部，以及湖南南部的部分城鎮 |

#### 考量入聲

西南官話中凡[普通話讀陰](../Page/普通話.md "wikilink")、上、去而入派阳平地区的西南官話讀陽平的字都是古代入聲字（例外字玉）。凡不送氣的陽平字是古代入聲字。多数鼻音韻尾（陽聲韻）字都不是古代入聲字。凡ər音節的字不是古代入聲字。凡uai、uei韻母的字不是古入聲字（例外字蟀）。除靴瘸以外的yɛ韻母字是古代入聲字。凡普通話有元音韻尾而西南官話沒有的字是古代入聲字。除了西蜀片的樂山話的瘸和德江話的祛白讀韻母為io，凡方言中的io韻母字都是古代入聲字\[9\]。

### 声母

西南官话的声母系统的内部差异十分巨大。西南官话主流浊音清化，但部分地区仍然保留浊音，如四川遂宁[拦江话](../Page/拦江话.md "wikilink")。西南官话部分地区无尖团对立，但部分地区却仍然保留尖团对立，如[桂柳片部分](../Page/桂柳片.md "wikilink")、[成渝片部分](../Page/成渝片.md "wikilink")、[岷江小片部分等](../Page/岷江小片.md "wikilink")。西南官话部分地区不分平舌音翘舌音，但也有部分地区完全区分平翘舌音，如[仁富小片](../Page/仁富小片.md "wikilink")、[岷江小片](../Page/岷江小片.md "wikilink")、[成渝片部分](../Page/成渝片.md "wikilink")、[贵昆片部分](../Page/贵昆片.md "wikilink")；西南官话部分地区不分fu和hu（甚至hu与f全混或h、f全混），但也有部分地区能够全部区分；西南官話大部份地區不分n、l兩母，但[桂柳片許多地方仍然區分](../Page/桂柳片.md "wikilink")。西南官话的声母系统和[赣語](../Page/赣語.md "wikilink")、[新湘語](../Page/湘語.md "wikilink")、[客家話](../Page/客家話.md "wikilink")、[粤语有不少相似之处](../Page/粤语.md "wikilink")（比如保留了大部分ng声母），是一种带有过渡性质的南方官话。

## 参见

  - [四川话](../Page/四川话.md "wikilink")
      - [成都话](../Page/成都话.md "wikilink")、[重庆话](../Page/重庆话.md "wikilink")、[自贡话](../Page/自贡话.md "wikilink")、[乐山话](../Page/乐山话.md "wikilink")、[宜宾话](../Page/宜宾话.md "wikilink")、[南充话](../Page/南充话.md "wikilink")、[荣县话](../Page/荣县话.md "wikilink")
  - [汉中话](../Page/汉中话.md "wikilink")
  - [宜昌话](../Page/宜昌话.md "wikilink")
  - [云南话](../Page/云南话.md "wikilink")
      - [昆明話](../Page/昆明話.md "wikilink")
  - [贵州话](../Page/贵州话.md "wikilink")
  - [桂柳话](../Page/桂柳话.md "wikilink")
      - [柳州话](../Page/柳州话.md "wikilink")
  - [武汉话](../Page/武汉话.md "wikilink")
  - [常德话](../Page/常德话.md "wikilink")
  - [郴州话](../Page/郴州话.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部链接

  - [北大中文论坛汉语方言版](https://web.archive.org/web/20081205184029/http://www.pkucn.com/forumdisplay.php?fid=97)

[西南官話](../Category/西南官話.md "wikilink")

1.
2.  但個別西南官話如貴州某些屯堡話古清声母和次浊声母入声字归阴平，古全浊声母入声字归阳平
3.  周及徐（2005年第4期），《巴蜀方言中“虽遂”等字的读音及历史演变》，中华文化论坛
4.  王庆（2007年第5期），《明代人口重建地区方言的知照系声母与南系官话》，重庆师范大学学报（哲学社会科学版）
5.  刘晓梅、李如龙（2003年第1期），《官话方言特征词研究》，语文研究
6.  刘镇发（2004年第4期），《百年来汉语方言分区平议》，学术研究
7.
8.  李蓝（2009年第1期），《西南官话的分区（稿）》，方言
9.  简启贤.音韵学教程\[M\].成都:巴蜀书社,2005:184-189.